
# Алгоритмы балансировки нагрузки 

Рост числа пользователей и объема трафика влечет за собой увеличение нагрузки на инфраструктуру сервиса. Балансировщик гарантирует, что сервер не будет перегружен трафиком и данные будут эффективно перемещаться между компонентами кластера.  
Ключевой элемент балансировки нагрузки на сервер — это применяемый алгоритм, методы  которого позволяют сгладить нагрузку и снизить риск падения сайта во время непредвиденной пиковой посещаемости.      
Выбирая конкретный алгоритм, нужно исходить, во-первых, из специфики конкретного проекта, а во-вторых — из целей, которые  планируется достичь.
 
В числе целей нужно выделить следующие:   
- _справедливость_: нужно гарантировать, чтобы на обработку каждого запроса выделялись системные ресурсы и не допустить возникновения ситуаций, когда один запрос обрабатывается, а все остальные ждут своей очереди.Поэтому перед разработкой алгоритма балансировки нужно проверить нагрузку на сервер в динамике, чтобы знать, к каким скачкам нужно готовиться;
-  _эффективность_: все серверы, которые обрабатывают запросы, должны быть заняты на 100%; желательно не допускать ситуации, когда один из серверов простаивает в ожидании запросов на обработку.  Это не всегда достижимо, и задача алгоритма — распределить нагрузку максимально равномерно;
- _скорость_: сокращение времени выполнения запроса: нужно обеспечить минимальное время между началом обработки запроса (или его постановкой в очередь на обработку) и его завершения;
сокращение времени отклика: нужно минимизировать время ответа на запрос пользователя.

Очень желательно также, чтобы алгоритм балансировки обладал следующими свойствами:

- _предсказуемость_: нужно чётко понимать, в каких ситуациях и при каких нагрузках алгоритм будет эффективным для решения поставленных задач;
- _равномерная загрузка_ ресурсов системы;
- _масштабирумость_: алгоритм должен сохранять работоспособность при увеличении нагрузки.
##  Основные алгоритмы балансировки  

-  **DNS load balancing** –  используется для распределения трафика между несколькими серверами в сети. Он работает на основе системы доменных имён (DNS), которая перенаправляет запросы от пользователей на разные серверы в зависимости от определенных параметров (например, выбора с наиболее подходящим IP-адресом сервера).
- **Round Robin** -  распределяет трафик равномерно между несколькими серверами  путем циклического переключения запросов к каждому серверу.
 - **Weighted Round Robin**  – распределяет трафик между серверами, основываясь на их весах. Этот вес может быть установлен вручную и соответствовать мощности сервера, его нагрузке или другим параметрам, которые указывают на его эффективность в обеспечении потребностей пользователей.
- **Sticky Session**  - используется для обеспечения постоянного соединения между клиентом и сервером. При использовании этого алгоритма, клиент при первом обращении к серверу получает идентификатор сессии, который сохраняется в куках или URL. При следующем обращении, клиент использует этот идентификатор для подключения к тому же серверу, который обслуживал его ранее.  
- **Least Connection**  – направляет запрос на сервер с наименьшим числом активных соединений в текущий момент времени, что позволяет более равномерно распределять нагрузку. 
- **IP Hash** – использует IP-адреса клиентов для распределения трафика между несколькими серверами.  распределение запросов на основе хэш-функции IP-адреса клиента, что позволяет отправлять все запросы клиента к одному и тому же серверу.

### DNS  
Самый простой способ распределить запросы это использовать DNS, он позволяет работать клиентам с несколькими серверами и повысить их доступность.  Для этого достаточно зарегистрировать несколько серверов на одно доменное имя. Когда клиент запрашивает IP адрес, DNS возвращает список адресов серверов, который каждый раз начинается с другого адреса. Такой подход похож на работу алгоритма Round Robin.  
Проблема заключается в том, что DNS запросы обычно кэшируются в браузере пользователя или на уровне операционной системы. Из-за такого поведения пользователь может обращаться к неработающему серверу. Даже если оперативно удалить адрес упавшего сервера из списка, может пройти время пока DNS записи реплицируются на другие сервера и пока кэш пользователя инвалидируется.

### Round Robin   

Самый простой способ снизить нагрузку на сервер — это отправлять каждый запрос поочередно. Round Robin, или алгоритм кругового обслуживания,  представляет собой перебор по круговому циклу: первый запрос передаётся одному серверу, затем следующий запрос передаётся другому и так до достижения последнего сервера, а затем всё начинается сначала.
 В результате все серверы в кластере получают одинаковое количество запросов.

В числе несомненных плюсов этого алгоритма следует назвать, во-первых, независимость от протокола высокого уровня. Для работы по алгоритму Round Robin используется любой протокол, в котором обращение к серверу идёт по имени.
Балансировка на основе алгоритма Round Robin никак не зависит от нагрузки на сервер: кэширующие DNS-серверы помогут справиться с любым наплывом клиентов.

Использование алгоритма Round Robin не требует связи между серверами, поэтому он может использоваться как для локальной, так и для глобальной балансировки,.
Наконец, решения на базе алгоритма Round Robin отличаются низкой стоимостью: чтобы они начали работать, достаточно просто добавить несколько записей в DNS.

Алгоритм Round Robin имеет и целый ряд существенных недостатков. Главная проблема этого подхода — нерациональное распределение ресурсов. Даже если все машины обладают примерно одинаковыми характеристиками, реальная нагрузка будет сильно различаться в пуле. Чтобы распределение нагрузки по этому алгоритму отвечало упомянутым выше критериями справедливости и эффективности, нужно, чтобы у каждого сервера был в наличии одинаковый набор ресурсов. При выполнении всех операций также должно быть задействовано одинаковое количество ресурсов. В реальной практике эти условия в большинстве случаев оказываются невыполнимыми.

Также при балансировке по алгоритму Round Robin совершенно не учитывается загруженность того или иного сервера в составе кластера. Представим себе следующую гипотетическую ситуацию: один из узлов загружен на 100%, в то время как другие — всего на 10 — 15%. Алгоритм Round Robin возможности возникновения такой ситуации не учитывает в принципе, поэтому перегруженный узел все равно будет получать запросы. Ни о какой справедливости, эффективности и предсказуемости в таком случае не может быть и речи.

В силу описанных выше обстоятельств сфера применения алгоритма Round Robin весьма ограничена.

## Weighted Round Robin   

Это — усовершенствованная версия алгоритма Round Robin. Суть усовершенствований заключается в следующем: каждому серверу присваивается весовой коэффициент в соответствии с его производительностью и мощностью. Это помогает распределять нагрузку более гибко: серверы с большей производительностью  обрабатывают больше запросов. Чем мощнее машина, тем больше запросов она обрабатывает. Однако всех проблем с отказоустойчивостью это отнюдь не решает. Более эффективную балансировку обеспечивают другие методы, в которых при планировании и распределении нагрузки учитывается большее количество параметров. 

Основные особенности алгоритма Weighted Round Robin:

Весовые коэффициенты - каждый сервер имеет свой вес, который указывает на количество запросов, которое он может обработать. Сервер с большим весом получит больше запросов, чем сервер с меньшим весом.

Равномерность - алгоритм позволяет равномерно распределить нагрузку на все серверы, тем самым предотвращая ситуацию, когда один сервер может получить все запросы, что приведет к перегрузке.

Простота - алгоритм не требует сложной настройки и может быть реализован без особых усилий.

Производительность - алгоритм обладает высокой производительностью и может эффективно обрабатывать большие объемы трафика.

Гибкость - весовые коэффициенты могут быть изменены в любой момент времени, позволяя более гибко управлять нагрузкой на сервера.

В целом, алгоритм Weighted Round Robin является эффективным решением для распределения нагрузки на серверах, что позволяет повысить производительность и улучшить качество обслуживания пользователей.

## Sticky Sessions 
 
Алгоритм балансировки Sticky Sessions предназначен для распределения нагрузки на несколько серверов в сети. Принцип работы алгоритма состоит в том, что каждому клиенту, который подключается к веб-приложению, назначается определенный сервер, и все последующие запросы этого клиента будут направлены на тот же сервер, что и первый запрос.  Это гарантирует сохранение состояния приложения и предотвращает потерю данных клиента при переходе с одного сервера на другой.

Алгоритм состоит из следующих шагов:

Клиент отправляет запрос на сервер балансировки нагрузки.
Сервер балансировки нагрузки выбирает сервер в сети, на который будет направлен запрос.
Сервер балансировки нагрузки создает уникальный идентификатор запроса и сохраняет его на выбранном сервере.
Сервер балансировки нагрузки отправляет клиенту ответ с информацией о сервере, на который был направлен запрос.
При следующих запросах клиента, он отправляет идентификатор запроса, который был получен на первом запросе, и сервер балансировки нагрузки определяет, на какой сервер должен быть направлен запрос. Если закреплённый за конкретным адресом сервер недоступен, запрос будет перенаправлен на другой сервер. 
Таким образом, алгоритм балансировки Sticky Sessions позволяет сохранять состояние приложения на определенном сервере и обеспечивает равномерное распределение нагрузки на все серверы в сети.

Применение этого метода сопряжено с некоторыми проблемами. Проблемы с привязкой сессий могут возникнуть, если клиент использует динамический IP. В ситуации, когда большое количество запросов проходит через один прокси-сервер, балансировку вряд ли можно назвать эффективной и справедливой. Описанные проблемы, однако, можно решить, используя cookies.

## Least Connections   
Это изящное и эффективное решение, которое позволяет адекватно распределять нагрузку по серверам с приблизительно одинаковыми параметрами.   
Каждый поступивший запрос отправляется серверу с наименьшим количеством активных подключений. Уязвимое место — необходимость балансировки между несколькими Frontend-серверами. Когда пользователь устанавливает соединение с Frontend-сервером, все запросы будут отправляться именно на него. При соблюдении алгоритма Least connections другой Frontend-сервер может быть менее нагружен, и пользователь подключится к нему — ему придется заново авторизоваться (впрочем, данную проблему решает Sticky Sessions).

Алгоритм учитывает количество подключений, поддерживаемых серверами в текущий момент времени. Каждый следующий вопрос передаётся серверу с наименьшим количеством активных подключений.

Существует усовершенствованный вариант этого алгоритма, предназначенный в первую очередь для использования в кластерах, состоящих из серверов с разными техническими характеристиками и разной производительностью. Он называется Weighted Least Connections и учитывает при распределении нагрузки не только количество активных подключений, но и весовой коэффициент серверов.

В числе других усовершенствованных вариантов алгоритма Least Connections следует прежде всего выделить Locality-Based Least Connection Scheduling и Locality-Based Least Connection Scheduling with Replication Scheduling.

Первый метод был создан специально для кэширующих прокси-серверов. Его суть заключается в следующем: наибольшее количество запросов передаётся серверам с наименьшим количеством активных подключений. За каждым из клиентских серверов закрепляется группа клиентских IP. Запросы с этих IP направляются на «родной» сервер, если он не загружен полностью. В противном случае запрос будет перенаправлен на другой сервер (он должен быть загружен менее чем наполовину).

В алгоритме Locality-Based Least Connection Scheduling with Replication Scheduling каждый IP-адрес или группа IP-адресов закрепляется не за отдельным сервером, а за целой группой серверов. Запрос передаётся наименее загруженному серверу из группы. Если же все серверы из «родной» группы перегружены, то будет зарезервирован новый сервер. Этот новый сервер будет добавлен к группе, обслуживающей IP, с которого был отправлен запрос. В свою очередь наиболее загруженный сервер из этой группы будет удалён — это позволяет избежать избыточной репликации.


### IP Hash  

Является одним из методов балансирования нагрузки в сетях, применяемых при обработке запросов клиентов. Этот алгоритм основан на IP-адресе запроса, который вычисляется как хеш-функция от адреса исходного клиента. Этот хеш-код затем используется для выбора конкретного сервера из множества доступных серверов. В результате, каждый клиент будет направлен на один и тот же сервер для всего сеанса связи, что обеспечивает равномерное распределение нагрузки между серверами.

Основными особенностями алгоритма IP Hash являются:

Простота реализации и применения;
Равномерное распределение нагрузки между серверами;
Отсутствие необходимости в дополнительных настройках или информации о серверах, так как выбор сервера происходит на основе IP-адреса клиента;
Возможность быстрого перенаправления трафика на другой сервер, если один из серверов отвалится.
Однако, применение алгоритма IP Hash может привести к неравномерному распределению нагрузки, если у некоторых клиентов IP-адреса слишком близки друг к другу, что может привести к перегрузке некоторых серверов и недостаточной загрузке других. Кроме того, алгоритм IP Hash не гарантирует сохранение сессии на одном и том же сервере при повторной отправке запроса от того же клиента.

  
  В _таблице_ приведены основные алгоритмы балансировки, их преимущества и недостатки

|Алгоритм балансировки | Преимущества |Недостатки |
|--------------|---------------|---------------|
|  DNS load balancing  | <ul></li><li>1. Уменьшение нагрузки на один сервер. Если у веб-сайта или приложения много пользователей, то это может привести к перегрузке сервера. Зачастую, в таких случаях, приложение перестает работать нормальным образом и доступность падает. Однако, использование алгоритма балансировки DNS позволяет равномерно распределить нагрузку между несколькими серверами, что повышает его доступность и надежность.</li><li>  2.  Увеличение производительности. Большинство DNS-серверов способны обрабатывать запросы быстрее, чем отдельный сервер. Это позволяет уменьшить время ответа сервера и увеличить производительность приложения.</li><li> 3.   Увеличение гибкости. С помощью алгоритма балансировки DNS можно легко добавлять и удалять серверы, что позволяет быстро реагировать на изменения в нагрузке.   | <ul></li><li>1. Значительное время кеширования. DNS-серверам необходимо время на обновление информации и перенаправление запросов на новый сервер. Это может привести к уменьшению скорости работы сервиса.  </li><li>  2.  Задержки в обновлении. Если DNS-сервер не может быстро обновить информацию о доступности серверов, то пользователь может получить неправильную информацию о доступности приложения. </li><li> 3. Нет контроля. В отличие от других методов балансировки нагрузки, DNS load balancing не дает полного контроля над доступностью серверов. DNS-сервер может продолжать отправлять запросы на устройство, которое не отвечает на них, в результате приложение может быть недоступно.|
| Round Robin   |<ul></li><li>1. Равномерное распределение нагрузки: алгоритм Round Robin обеспечивает равномерную нагрузку на все серверы, распределяя трафик по очереди на каждый из них. Это помогает избежать обрушения одного сервера из-за избыточной нагрузки и повышает доступность системы в целом. </li><li>  2. Простота в реализации: алгоритм Round Robin является одним из наиболее простых в реализации методов балансировки нагрузки. Из-за этого его легко настроить и используется во многих случаях.       |<ul></li><li>1. Не подходит для всех типов приложений: Round Robin не всегда является наилучшим решением для определенных типов приложений, особенно если они имеют динамический характер. Это может привести к неравномерному распределению трафика и неэффективной работе.</li><li>  2. Не учитывает характеристики серверов: Round Robin не учитывает различные характеристики серверов, такие как производительность и доступность. Поэтому может возникнуть ситуация, когда один сервер перегружен, а другой не используется в полной мере.</li><li> 3. Сложно управлять отказами: в случае отказа одного из серверов, Round Robin не может автоматически перераспределить трафик на другие сервера. Это может привести к простоям и снижению производительности.|
| Weighted Round Robin|<ul></li><li>1. Простота: алгоритм прост в реализации и поддержке. Он не требует сложной конфигурации и может быть быстро введен в эксплуатацию.</li><li>  2. Равномерная нагрузка: алгоритм балансировки обеспечивает равномерную нагрузку между серверами, исключая overloading и их возможную отказ.  </li><li>  3. Эффективность: взвешенное круговое расписание может быть настроено на основе конкретных потребностей и требований пользователей, что может повысить эффективность операций и обеспечить оптимальное использование ресурсов.          | <ul></li><li>1. Не подходит для всех сценариев: не все приложения могут одинаково устойчиво работать с взвешенными круговыми расписаниями. Необходимо учитывать тип задач, различия в производительности и т.д. </li><li>  2. Динамические изменения: при динамических изменениях весов серверов необходимо корректировать балансировку, что может потребовать дополнительных ресурсов и времени на настройку. /li><li>  3. Риски безопасности: если у одного из серверов возникнут проблемы с безопасностью, это повлияет на весь процесс балансировки, и может привести к отказу системы в целом.     |
| Sticky Session   |<ul></li><li>1.  Удобство для клиентов: Sticky Sessions позволяют сохранять информацию о текущей сессии и продолжать работу с тем же сервером при следующем обращении. Это может улучшить качество обслуживания и повысить удобство для пользователей. Item one.</li><li>  2.  Улучшенная производительность: Используя Sticky Sessions, сервер может хранить информацию о состоянии соединения и быстро обрабатывать запросы, не опрашивая клиента каждый раз. Item one.</li><li> 3. Лучший контроль над балансировкой: Sticky Sessions обеспечивают лучший контроль между балансировкой без сохранения состояния и балансировкой с сохранением состояния на уровне приложения.|<ul></li><li> 1. Неравномерность нагрузки: Sticky Sessions могут приводить к неравномерному распределению нагрузки между серверами, если клиенты часто обращаются только к определенному серверу. </li><li>  2.   Высокая зависимость от состояния: При использовании Sticky Sessions требуется сохранение состояния между сервером и клиентом, что делает систему более сложной и менее устойчивой к сбоям. </li><li> 3. Проблемы безопасности: Sticky Sessions могут привести к проблемам безопасности, если злоумышленник получит доступ к идентификатору сессии.</li><li>  4. Ограничение масштабируемости: Если приложение нуждается в масштабировании на большое количество серверов, Sticky Sessions может ограничить масштабируемость системы.|
| Least Connection | <ul></li><li> 1. Эффективное распределение нагрузки. Серверы, обрабатывающие меньше подключений, получают больше запросов, что позволяет более эффективно использовать ресурсы сервера и уменьшить вероятность зависаний. </li><li>  2.  Адаптивность к изменениям нагрузки. Алгоритм самостоятельно реагирует на изменение количества запросов, перераспределяя нагрузку для обеспечения равновесия.   </li><li> 3.  Возможность управления сессиями. Благодаря этому алгоритму можно управлять длиной сессии и обеспечивать более плавное и однородное распределение нагрузки.    |  <ul></li><li> 1.   Сложность настройки. Необходимость правильного настраивания и настройки алгоритма может повлечь за собой наличие высококвалифицированного персонала и увеличить время настройки и пуско-наладки.   Нехватка гибкости.  Алгоритм может быть неэффективным в случае присутствия большого количества однотипных запросов, таких как статические запросы.   /li><li> 3. Продолжительность работы подключения. В связи с этим алгоритмом возникают проблемы в случае, если соединение установлено на более длительное время, что может привести к перегрузке сервера.      |
| IP Hash  | <ul></li><li> 1. Простота реализации. Алгоритм очень простой и не требует значительных ресурсов для запуска.</li><li>  2. Равномерное распределение нагрузки. IP Hash гарантирует, что трафик будет распределен между серверами таким образом, что нагрузка будет равномерно распределена между ними.</li><li>  3. Устойчивость к отказам. IP Hash распределяет трафик между серверами с помощью IP-адресов клиентов, что означает, что если один сервер перестает работать, другие серверы смогут принять его нагрузку.   |<li> 1. Стабильность. IP-адресы могут меняться, и клиенты могут переподключаться к другим серверам, что может привести к неравномерному распределению нагрузки.<li>  2. Открытые подключения. IP Hash не учитывает открытые подключения, что означает, что существует вероятность того, что трафик будет отправлен на серверы, которые уже находятся в процессе обработки запросов, находящихся на других серверах.<li>  3. Безопасность. IP Hash не обеспечивает безопасность трафика и не учитывает возможность атак DDoS и других угроз, связанных с безопасностью|
 



Балансировка нагрузки обеспечивает различные преимущества, улучшая использование ресурсов, доставку данных и время отклика для веб-сайтов и приложений с высокой посещаемостью, а также баз данных, которые получают большое количество запросов. Балансировка нагрузки обеспечивает быстрое и правильное выполнение пользовательских запросов в сценариях с высоким трафиком.

Они избавляют пользователей от обострения работы с тормозящими программами и ресурсами. Балансировка нагрузки также помогает избежать простоев и упростить безопасность, снижая риск потери производительности 
 
 Это важнейший компонент современных отказоустойчивых систем. Можно просто создавать приложения, которые распределяют запросы по нескольким экземплярам службы, используя различные алгоритмы балансировки нагрузки.